\section{Evaluation}
\label{ch:evaluation}
Dieses Kapitel dient der Evaluation der in den vorherigen Kapiteln beschriebenen Anforderungen, Entwürfe und Implementierung des Planungsassistenten. Die Evaluation ist aufgeteilt in zwei Kapitel. Die funktionale Evaluation in Kapitel \ref{ch:evaluation:functional} evaluiert die Anforderungen, sowie die Implementierung des Systems anhand eines Szenarios für eine vordefinierte Persona. Der zweite Teil der Evaluation in Kapitel \ref{ch:evaluation:nicht_funktional} betrachtet die nicht funktionalen Anforderungen des Systems und inwiefern diese erfüllt wurden. 

\subsection{Funktionale Evaluation}
\label{ch:evaluation:functional}
Die Evaluation der Funktionen des Planungsassistenten erfolgt in drei Schritten. Zunächst werden in den Kapiteln \ref{ch:evaluation:functional:persona} und \ref{ch:evaluation:functional:szenario} eine Persona sowie ein zugehöriges Szenario für diese Persona beschrieben. Anschließend werden in Kapitel \ref{ch:evaluation:functional:evaluation} die in Kapitel \ref{ch:analyse} definierten Anforderungen sowie das in Kapitel \ref{ch:entwurf} und \ref{ch:implementierung} in seiner Entwicklung beschriebene System mittels des Szenarios evaluiert. Dafür werden für das Szenario, bestehend aus Aktivitäten, Aktivitätspläne über die Cross-Plattform-App angefragt und die Ergebnisse betrachtet.

\subsubsection{Persona}
\label{ch:evaluation:functional:persona}
Eine Persona ist eine fiktive Person, die eine reelle Gruppe an Personen repräsentiert. Die Persona ist wie eine echte Person aufgebaut und beschrieben, ihre Eigenschaften und Charakteristika entspringen dabei den zusammengefassten Daten der reellen Personengruppe, die sie repräsentiert \cite{polst_comprehensive_2019}. Durch dieses Vorgehen ist es möglich, Situationen und Szenarien anhand der Persona durchzuspielen und dabei Rückschlüsse über das Verhalten einer gesamten Personengruppe zu ziehen. In dieser Arbeit wird eine Persona verwendet, um den entwickelten Planungsassistenten mittels der repräsentierten reellen Gruppe an Personen zu evaluieren.\par
\begin{figure}[htpb]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/07_persona_maria_ziegler.pdf}
    \caption{Persona Maria Ziegler in Anlehnung an \cite{kretzschmar_internet_2012}}
    \label{fig:persona_maria_ziegler}
\end{figure}
Die hier verwendete Persona stammt aus dem Begleitheft für den Entwicklungsprozess \cite{kretzschmar_internet_2012} zu dem IP-KOM-ÖV Projekt des Verbands deutscher Verkehrsunternehmen (VDV) \cite{verband_deutscher_verkehrsunternehmen_ip-kom-ov_nodate} im Zuge dessen unter anderem die TRIAS-Schnittstelle entwickelt wurde. Der Name der Persona ist Maria Ziegler. Ihre Eckdaten sind in Abbildung \ref{fig:persona_maria_ziegler} abgebildet. Da sich das IP-KOM-ÖV Projekt auf öffentliche Verkehrsmittel (ÖV) beschränkt, sind die in \cite{kretzschmar_internet_2012} beschriebenen Personas vor allem darauf ausgelegt. In dieser Arbeit sollen allerdings mehrere Modale betrachtet werden, weshalb die Persona Maria Ziegler im Vergleich zu \cite{kretzschmar_internet_2012} verändert wird. Zum einen wird ihr Wohnort von Bonn nach Karlsruhe verlegt, da die angebundene TRIAS-Schnittstelle der KVV keine Routen für Bonn errechnen kann. Zum anderen stehen Maria Ziegler, neben dem in \cite{kretzschmar_internet_2012} verfügbaren Modal öffentlicher Verkehr (Public Transport), noch die Modale Fahrrad (Bike), Auto (Car) und Laufen (Walk) zur Verfügung. Eigenschaften, Erwartungen und andere Eckdaten der Persona Maria Ziegler werden beibehalten. Im Folgenden ist eine angepasste Version der Zusammenfassung der Persona gegeben. Die Zusammenfassung ist bewusst stark an die Zusammenfassung in \cite{kretzschmar_internet_2012} angelehnt.\par
\vskip 1em
\fbox{
\begin{minipage}[t]{0.98\textwidth}
\textbf{Zusammenfassung - Maria Ziegler}\par
Maria Ziegler ist eine 22 Jahre alte Musik-Studentin und wohnt zentral in Karlsruhe nahe dem Hauptbahnhof in einer kleinen Dachgeschosswohnung. Am Wochenende geht sie gern mit ihren Freunden aus und lernt schnell neue Leute kennen. Maria ist viel unterwegs und genießt es, spontan mobil zu sein, ohne sich viele Gedanken über Parkplätze oder Staus zu machen. Da sie kein eigenes Auto besitzt, ist sie vor allem auf den ÖPNV (öffentlicher Personennahverkehr) angewiesen oder fährt bei gutem Wetter Fahrrad. Mit diesen zwei Verkehrsmitteln erledigt sie nahezu alle täglichen Aufgaben. Sie nutzt sie, um zum Einkaufen, zum Arzt, zur Universität oder zu Veranstaltungen zu fahren. Durch die intensive Nutzung des ÖPNV und des Fahrrads kennt sie sich mittlerweile in der Stadt und mit dem Liniennetz sehr gut aus. Für schwerere Einkäufe oder andere Besorgungen benutzt sie manchmal das Auto ihrer nahe wohnenden Eltern, welches ihr vor allem abends, sobald ihr Vater von der Arbeit zu Hause ist, zur Verfügung steht.\par
Maria erwartet auch bei spontanen Aktivitäten eine flexible Reiseplanung auf Basis von Echtzeitinformationen sowohl über ihre aktuelle Fahrt als auch über nächstmögliche Alternativen. Außerdem erwartet Maria eine Möglichkeit, aktuell und schnell ihre Reiseplanung anpassen oder verändern zu können. (In Anlehnung an \cite{kretzschmar_internet_2012})
\end{minipage}
}
\clearpage
Aus der Zusammenfassung und den Eckdaten in Abbildung \ref{fig:persona_maria_ziegler} gehen die Präferenzen von Maria Ziegler hervor, welche in den Nutzerpräferenzparametern des Nutzerpräferenz-Services (siehe Kapitel \ref{ch:implementierung:orchestierungs_service_user_preference_service} Abbildung \ref{fig:orchestration_service_nutzerpraeferenz_model}) abgespeichert werden. So nimmt sie z. B. teilweise ihr Musikinstrument mit (LuggageSize) und stört sich nicht an Umstiegen, solange sie schnell und spontan ihr Ziel erreichen kann (MaxNumOfChanges). Bei schlechtem Wetter wählt sie das ÖPNV-Angebot über das Fahrrad (NoCyclingInBadWeather). Da für die Evaluation in dieser Arbeit nicht alle im Nutzerpräferenz-Service zur Verfügung stehenden Parameter genutzt werden (siehe Kapitel \ref{ch:implementierung:einschränkungen}), sind vor allem die zu verwendenden Modale relevant (ModePreferences). Diese sind in Tabelle \ref{table:modePreferences_maria_ziegler} dargestellt. Wie auch in der Zusammenfassung beschrieben, verwendet Maria vor allem Fahrrad und öffentliche Verkehrsmittel. Ihr steht außerdem für bestimmte Aktivitäten ein Auto zur Verfügung. Bikesharing bzw. Carsharing verwendet sie gar nicht.
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{0.8\textwidth}{|X|X|X|}
 \hline
 \textbf{Präferiert} & \textbf{Neutral} & \textbf{Ausgeschlossen} \\ [0.5ex] 
 \hline\hline
 Fahrrad & Auto & Carsharing \\ 
 Öffentlicher Verkehr & Laufen & Bikesharing \\
 \hline
\end{tabularx}
\caption{Modale der Persona Maria Ziegler}
\label{table:modePreferences_maria_ziegler}
\end{table}

\subsubsection{Szenario}
\label{ch:evaluation:functional:szenario}
Für die im vorherigen Kapitel \ref{ch:evaluation:functional:persona} beschriebene Persona Maria Ziegler (siehe Abbildung \ref{fig:persona_maria_ziegler}) wird in diesem Kapitel ein Szenario entworfen. Das Szenario beschreibt einen bestimmten Tag, welcher den Alltag von Maria Ziegler widerspiegeln soll. Die einzelnen Aktivitäten des Szenarios sind mit Adresse und Zeitpunkt in Abbildung \ref{fig:szenario_maria_ziegler} abgebildet.\par
\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/07_szenario_maria_ziegler.pdf}
    \caption{Szenario für die Aktivitäten eines Tages von Maria Ziegler}
    \label{fig:szenario_maria_ziegler}
\end{figure}
Maria beginnt ihren Tag, indem sie ab 9:45 Uhr eine Vorlesung an ihrer Hochschule besucht (lila Marker). Die Vorlesung geht bis 11:15 Uhr. Im Anschluss stehen keine Vorlesungen mehr für diesen Tag an. Daher begibt sie sich wieder nach Hause, um dort ihre Wohnung zu putzen und etwas zu Mittag zu essen. Um 15 Uhr ist Maria mit ihrer Freundin Mareike zum Kaffee Trinken in der Innenstadt verabredet. Schätzungsweise wird sie dort ca. eine Stunde verbringen (orangener Marker). Um 18 Uhr hat Maria eine Orchesterprobe, zu der sie auch ihr Cello mitbringen muss (pinker Marker). Außerdem will sie im Laufe des Tages noch Einkaufen gehen. Dafür hat sie allerdings weder einen festen Zeitpunkt noch einen bestimmten Laden ausgesucht (grüner Marker).

\subsubsection{Evaluation Anforderungen und System}
\label{ch:evaluation:functional:evaluation}
Zur Evaluation der Anforderungen und Funktionen des Planungsassistenten wird im Folgenden das in Kapitel \ref{ch:evaluation:functional:szenario} beschriebene Szenario anhand der, in Kapitel \ref{ch:analyse:allgemeine_anforderungen} aufgelisteten funktionalen Anforderungen umgesetzt. Dabei werden Screenshots aus dem implementierten Prototypen verwendet, um die Schritte und Ergebnisse des Planungsassistenten zu erklären. Da in Kapitel \ref{ch:evaluation:nicht_funktional:erweiterbarkeit} die Erweiterbarkeit des Systems demonstriert werden soll, wird in diesem Kapitel bei der Anfrage der Routen am Routing-Adapter der Routing-Service OpenTripPlanner nicht verwendet. Wie in Kapitel \ref{ch:implementierung:einschränkungen} beschrieben, weist der Mock des Aufbereitungs-Services einer flexiblen Aktivität eine vorgeschriebene Adresse, Ort und Zeitpunkt zu. Um das beschriebene Szenario durchzuführen, wurde der Mock mit entsprechenden Mockdaten versehen, welche in Abbildung \ref{fig:mock_address_and_time} dargestellt sind.\par
\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/07_aufbereitungs_service_mock.pdf}
    \caption{Mock-Daten des Aufbereitungs-Services für flexible Aktivitäten}
    \label{fig:mock_address_and_time}
\end{figure}
Um den im Szenario beschriebenen Tagesablauf mithilfe des Planungsassistenten zu bewältigen, muss ein Aktivitätsplan für den Tag erstellt werden. Dafür muss das System die Aktivitäten des Tages kennen.
\\\\
\ref{FA-10} Das System soll dem Nutzer die Möglichkeit bieten, über eine Cross-Plattform-App feste und flexible Aktivitäten für einen Tag festzulegen.
\\\\
Anforderung \ref{FA-10} erlaubt es dem Nutzer, in diesem Fall Maria Ziegler, Aktivitäten in der Cross-Plattform-App anzulegen, sodass sie dem System bekannt sind. Abbildung \ref{fig:screenshot_create_activities} zeigt den Prozess des Anlegens von Aktivitäten in der Cross-Plattform-App. Maria hat sowohl feste (Vorlesung, Kaffee mit Mareike, Orchesterprobe) als auch flexible (Einkaufen) Aktivitäten, welche entsprechend angelegt werden müssen. Im Screenshot aus Abbildung \ref{fig:screenshot_create_activities}a ist das Anlegen der festen Aktivität \textit{Vorlesung} dargestellt, wobei insbesondere eine Adresse und ein Startzeitpunkt eingegeben werden. Für die flexible Aktivität \textit{Einkaufen} in Abbildung \ref{fig:screenshot_create_activities}b, werden diese Felder leer gelassen. In Abbildung \ref{fig:screenshot_create_activities}c sind die resultierenden vier Aktivitäten aus dem Szenario in Abbildung \ref{fig:szenario_maria_ziegler} abgebildet. Hier ist noch einmal gut zu sehen, dass alle Aktivitäten, bis auf \textit{Einkaufen}, bereits eine Zeit- und Ortsinstanz besitzen.\par
\begin{figure}[htpb]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/07_screenshot_create_activities.pdf}
    \caption{Anlegen der Aktivitäten des Szenarios aus Kapitel \ref{ch:evaluation:functional:szenario} (c) mit festen Aktivitäten (a) und flexiblen Aktivitäten (b)}
    \label{fig:screenshot_create_activities}
\end{figure}
Im nächsten Schritt startet Maria die Berechnung des Aktivitätsplans in der App, indem sie den Knopf mit dem Haken in Abbildung \ref{fig:screenshot_create_activities}c betätigt.
\\\\
\ref{FA-20} Das System soll die vom Nutzer festgelegten Aktivitäten an den Orchestrierungs-Service übergeben, um einen Aktivitätsplan zu erhalten.
\\\\
Durch diese Aktion werden, wie in Anforderung \ref{FA-20} beschrieben, die angelegten Aktivitäten zur Anfrage eines Aktivitätsplans an den Orchestrierungs-Service übergeben. Der Orchestrierungs-Service lädt zu Beginn einer Aktivitätsplananfrage, wie in Anforderung \ref{FA-30} definiert, die Nutzerpräferenzen des in der App angemeldeten Nutzers, in diesem Fall Maria Ziegler, vom Nutzerpräferenz-Service.
\\\\
\ref{FA-30} Das System soll die Präferenzen des Nutzers an einem Nutzerpräferenz-Service abfragen.
\\\\
Die Nutzerpräferenzen, die für Maria Ziegler geladen werden, können ebenfalls in der App über die \textit{Präferenzen} Seite aufgerufen werden. In Abbildung \ref{fig:screenshot_store_preferences}b und c ist der Inhalt dieser Seite für Maria angezeigt. Zu sehen ist, dass für vier Routing-Services Präferenzprofile angelegt wurden. Aus den in Kapitel \ref{ch:implementierung:einschränkungen} beschriebenen Gründen sind in den Präferenzprofilen (in Abbildung \ref{fig:screenshot_store_preferences}c exemplarisch das Präferenzprofil für TRIAS) vor allem die Modalpräferenzen gepflegt, wobei die anderen Parameter vernachlässigt werden. Zudem ist in Abbildung \ref{fig:screenshot_store_preferences}b die Heimatadresse abgebildet. Der Nutzerpräferenz-Service liefert bei der Abfrage von Lokalitäten für einen Nutzer keine Adressdaten zu diesen, weshalb sie hier nicht angezeigt werden können. Für das System sind jedoch vor allem die hier nicht angezeigten Geokoordinaten relevant, welche vom Nutzerpräferenz-Service bereitgestellt werden.\par
\begin{figure}[htpb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.99\textwidth]{images/07_screenshot_store_preferences.pdf}
    \caption{Gespeicherte Aktivitätspläne (a), Nutzerpräferenzen (b) und Nutzerpräferenzprofil (c) von Maria Ziegler}
    \label{fig:screenshot_store_preferences}
\end{figure}
Um die Schritte für die Berechnung eines Aktivitätsplans nach dem Laden der Nutzerpräferenzen zu evaluieren, ist es zunächst sinnvoll, die resultierenden Aktivitätspläne der Anfrage zu betrachten. Nachdem Maria die Anfrage aus der Cross-Plattform-App losgeschickt hat, sieht sie einen Ladeindikator, bis sie schließlich gemäß Anforderung \ref{FA-90} die gefundenen Aktivitätspläne einsehen kann.
\\\\
\ref{FA-90} Das System soll dem Nutzer die Möglichkeit bieten den gefundenen Aktivitätsplan einzusehen.
\\\\
Die Einsicht der Aktivitätspläne erfolgt in der Ansicht in Abbildung \ref{fig:screenshot_activity_plans}a. Wie zu sehen wurden vier Aktivitätspläne berechnet, welche aufgrund der in Kapitel \ref{ch:implementierung:einschränkungen} beschriebenen Einschränkungen alle die gleiche Aktivitätenanordnung besitzen und sich nur in den verwendeten Routen unterscheiden. Durch die Knöpfe auf den Aktivitätsplänen können diese entweder abgespeichert oder verworfen werden.\par
\begin{figure}[htpb]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/07_screenshot_activity_plans.pdf}
    \caption{Berechnete Aktivitätspläne (a) mit den jeweiligen Aktivitäten (b) und Routen zu den Aktivitäten (c) für das Szenario aus Kapitel \ref{ch:evaluation:functional:szenario}}
    \label{fig:screenshot_activity_plans}
\end{figure}
Abgespeicherte Aktivitätspläne werden lokal in der Cross-Plattform-App gehalten. Sie können gemäß der Anforderung \ref{FA-100} über die \textit{Gespeicherte Aktivitätspläne} Seite, zu sehen in Abbildung \ref{fig:screenshot_store_preferences}a, eingesehen und verwaltet werden.
\\\\
\ref{FA-100} Das System soll dem Nutzer die Möglichkeit bieten, die gefundenen Aktivitätspläne zu verwalten.
\\\\
Betrachtet man die in Abbildung \ref{fig:screenshot_activity_plans}b dargestellten Aktivitäten einer der berechneten Aktivitätspläne, sieht man die Planung der jeweiligen Aktivitäten. Wie in Anforderung \ref{FA-40} definiert, besitzt jeder der Präferenzen eine Zeitinstanz sowie eine Ortsinstanz für die Aktivitäten als auch den Ort, von dem aus sie angefahren werden soll. Insbesondere wurden der flexiblen Aktivität \textit{Einkaufen} die Mock-Daten aus Abbildung \ref{fig:mock_address_and_time} zugewiesen.
\\\\
\ref{FA-40} Das System soll anhand der Präferenzen und Aktivitäten über einen Serviceaufruf mögliche Zeit- und Ortsinstanzen für jede, in Zeit und/oder Ort flexible, Aktivität finden.
\\\\
Rechts in Abbildung \ref{fig:screenshot_activity_plans} sind die Routen zu den Aktivitäten abgebildet. Dabei sind die orangene Route zur Aktivität \textit{Kaffee mit Mareike} sowie die grüne Route von dort zur Aktivität \textit{Einkaufen} aufgrund der ähnlichen Trajektorien der Routen verdeckt. Für die Evaluation der Anforderung \ref{FA-50} werden im Folgenden die für die Aktivitäten gefundenen Routen detaillierter betrachtet. 
\\\\
\ref{FA-50} Das System soll anhand der Präferenzen und Aktivitäten mit Zeit- und Ortsinstanzen durch den Aufruf des Routing-Adapters mögliche Mobilitätsoptionen in Form von Routen zu den Aktivitäten finden.
\\\\
In den Abbildungen \ref{fig:screenshot_vorlesung}, \ref{fig:screenshot_kaffee}, \ref{fig:screenshot_einkaufen} und \ref{fig:screenshot_orchesterprobe} sind die Aktivitäten \textit{Vorlesung}, \textit{Kaffee mit Mareike}, \textit{Einkaufen} und \textit{Orchesterprobe} mit der jeweiligen gewählten Route sowie den Alternativrouten abgebildet. Da es sich um den dritten Aktivitätsplan in der Liste handelt, sind die gewählten Routen aufgrund des Verhaltens des GATSPTW-Solver Mocks (siehe Kapitel \ref{ch:implementierung:einschränkungen}) immer die Routen mit der drittgeringsten Dauer.\par
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/07_screenshot_vorlesung.pdf}
    \caption{Aktivität \textit{Vorlesung} (a) mit zugehöriger Route (b) und Alternativrouten (c) aus dem Szenario in Kapitel \ref{ch:evaluation:functional:szenario}}
    \label{fig:screenshot_vorlesung}
\end{figure}
Für die Aktivität \textit{Vorlesung} (siehe Abbildung \ref{fig:screenshot_vorlesung}) wurden in Summe neun Routen mit verschiedenen Modalen gefunden. Dabei handelt es sich um eine Fahrrad-Route (Bike), fünf ÖV in Kombination mit Laufen Routen (Walk, Public Transport), eine Lauf-Route (Walk) und zwei Auto-Routen (Car). Bei der gewählten Route handelt es sich um die Fahrrad-Route. Die Trajektorien der Routen, ausgenommen der ÖV-Routen, unterscheiden sich deutlich. Wie in Abbildung \ref{fig:screenshot_vorlesung}a an der Alternative 0 zu sehen, wurden für die öffentlichen Verkehrsmittel verschiedene Abfahrtszeitpunkte angeboten.\par
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/07_screenshot_kaffee.pdf}
    \caption{Aktivität \textit{Kaffee mit Mareike} (a) mit zugehöriger Route (b) und Alternativrouten (c) aus dem Szenario in Kapitel \ref{ch:evaluation:functional:szenario}}
    \label{fig:screenshot_kaffee}
\end{figure}
Um zu ihrer Verabredung zum \textit{Kaffee mit Mareike} (siehe Abbildung \ref{fig:screenshot_kaffee}) zu gelangen, wird Maria eine ÖV-Route mit Laufen (Walk, Public Transport) vorgeschlagen. Neben dieser stehen noch vier weitere Routen mit selbigem Modal und jeweils eine Auto- (Car), Fahrrad- (Bike) und Lauf-Route (Walk) zur Verfügung. Insgesamt wurden acht Routen gefunden, deren Trajektorien sich ebenfalls (bis auf den ÖV) nicht doppeln. Auch für diese Aktivität wurden bei den ÖV-Routen verschiedene Abfahrtszeitpunkte angeboten.\par
Für die flexible Aktivität \textit{Einkaufen} (siehe Abbildung \ref{fig:screenshot_einkaufen}) wurde eine Route zu Fuß (Walk) gewählt. Neben dieser Route beinhalten die Alternativrouten je eine Auto- (Car) und Fahrrad-Route (Bike) sowie drei Routen mit einer Kombination aus Laufen und ÖV. Wie bei den anderen Aktivitäten unterscheiden sich die sechs Routen, bis auf die ÖV-Routen, in ihren Trajektorien und bieten verschiedene Abfahrtszeitpunkte an.\par
\begin{figure}[htpb]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/07_screenshot_orchesterprobe.pdf}
    \caption{Aktivität \textit{Orchesterprobe} (a) mit zugehöriger Route (b) und Alternativrouten (c) aus dem Szenario in Kapitel \ref{ch:evaluation:functional:szenario}}
    \label{fig:screenshot_orchesterprobe}
\end{figure}
\begin{figure}[htpb]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/07_screenshot_einkaufen.pdf}
    \caption{Aktivität \textit{Einkaufen} (a) mit zugehöriger Route (b) und Alternativrouten (c) aus dem Szenario in Kapitel \ref{ch:evaluation:functional:szenario}}
    \label{fig:screenshot_einkaufen}
\end{figure}
Die Orchesterprobe (siehe Abbidlung \ref{fig:screenshot_orchesterprobe}), die letzte Aktivität des Tages, erreicht Maria mithilfe der öffentlichen Verkehrsmittel. Insgesamt hat der Planungsassistent acht Routen gefunden, welche neben der gewählten noch vier weitere ÖV-Routen (Walk, Public Transport) sowie jeweils eine Auto- (Car), Fahrrad- (Bike) und Lauf-Route (Walk) als Alternative bieten. Auch diese Routen unterscheiden sich in Trajektorien sowie angebotenen Abfahrtszeitpunkten der öffentlichen Verkehrsmittel.\par
Bei den für die Aktivitäten von Maria Ziegler berechneten Routen fällt auf, dass es mehr ÖV-Routen als für die anderen Modale gibt. Dies liegt an der Filterung der Routen nach Duplikaten im Routing-Adapter. Wie bereits in Kapitel \ref{ch:implementierung:routing_adapter:konsolidierung} beschrieben, findet diese Filterung anhand der geografischen Daten einer Route statt, wobei ÖV-Routen ausgenommen sind, da ihre Trajektorie aufgrund von Linien bzw. Schienen meist gleich oder ähnlich ist.
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/07_screenshot_einkaufen_duplicates.pdf}
    \caption{Routen der Aktivität \textit{Einkaufen} ohne Filterung von Duplikaten (a) und deren Trajektorien (b).}
    \label{fig:screenshot_einkaufen_duplicates}
\end{figure}
In Abbildung \ref{fig:screenshot_einkaufen_duplicates} sind die gefundenen Routen für die Aktivität \textit{Einkaufen} ohne Filterung von Duplikaten abgebildet. Dafür wurden erneut Aktivitätspläne zu dem in Kapitel \ref{ch:evaluation:functional:szenario} beschriebenen Szenario ohne die Option der Duplikatentfernung angefragt.\par\clearpage
Im Vergleich zu den zuvor berechneten Routen, zu sehen in Abbildung \ref{fig:screenshot_einkaufen}, werden ohne die Filterung von Duplikaten 14 Routen in der Cross-Plattform-App angezeigt. Tabelle \ref{table:duplicates} zeigt die Anzahl der Routen zu den jeweiligen Modalen im Vergleich. Wie bereits beschrieben, unterscheidet sich die Anzahl der ÖV-Routen nicht, jedoch wurden zu den anderen Modalen nun mehr Routen berechnet. Beim Vergleich der angezeigten Trajektorien in den Abbildungen \ref{fig:screenshot_einkaufen_duplicates}b und \ref{fig:screenshot_einkaufen}c fällt auf, dass sich die zu sehenden Trajektorien nicht unterscheiden. Das liegt daran, dass sich die Trajektorien bei den ungefilterten Routen wiederholen und sie somit nicht alle auf der Karte zu sehen sind. Die Filterung der Duplikate anhand der geografischen Ausprägung der Routentrajektorien funktioniert also korrekt. Nach der Filterung ist jede Trajektorie (abgesehen von den ÖV-Routen) nur noch einmal vorhanden.\par
\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabularx}{0.74\textwidth}{|c|c|c|}
 \hline
 \textbf{Modal} & \textbf{mit Duplikatfilterung} & \textbf{ohne Duplikatfilterung} \\
 \hline\hline
 Fahrrad & 1 & 3\\ 
 Auto & 1 & 4\\
 Laufen & 1 & 4\\ 
 ÖV & 3 & 3\\
 \hline
 Summe & 6 & 14\\
 \hline
\end{tabularx} 
\caption{Routen für die Aktivitäten \textit{Einkaufen} mit und ohne Filterung von Duplikaten}
\label{table:duplicates}
\end{table}
Das Filtern der Duplikate bei den Routen ist Teil der Anforderung \ref{FA-60}. Die Filterung erfolgt dabei jedoch nicht über die Nutzerpräferenzen, sondern es werden lediglich die Modale der Routen betrachtet.
\\\\
\ref{FA-60} Das System soll die gefunden Mobilitätsoptionen anhand der Präferenzen des Nutzers filtern.
\\\\
Eine tatsächliche Filterung der Routen anhand der Nutzerpräferenzen ist im Aufbereitungs-Service bei der Bestimmung der Kosten vorgesehen. Dabei sollen Routen, die für den Nutzer zu unattraktiv sind (bspw. weil sie Fahrradfahren bei schlechtem Wetter erfordern würden), aus der Ergebnismenge entfernt oder mit sehr hohen Kosten versehen werden. Der Mock des Aufbereitungs-Services beachtet, wie in Kapitel \ref{ch:implementierung:einschränkungen} beschrieben, die Nutzerpräferenzen allerdings nicht.\par
Auf die Anforderungen \ref{FA-70} sowie \ref{FA-80} soll in dieser Evaluation nicht weiter eingegangen werden, da es sich bei den dafür zuständigen Services um die in Kapitel \ref{ch:implementierung:einschränkungen} beschriebenen Mocks handelt.
\\\\
\ref{FA-70} Das System soll die gefundenen Mobilitätsoptionen über einen Serviceaufruf basierend auf den Präferenzen des Nutzers bewerten und einen Nutzen zuordnen.
\\\\
\ref{FA-80} Das System soll mithilfe eines GATSPTW-Solvers eine auf den Nutzer abgestimmte Anordnung der Aktivitäten zusammen mit den bewerteten Mobilitätsoptionen finden. 
\\\\
Die resultierende Anordnung der Aktivitäten sowie die dazugehörige Wahl der Routen für die Aktivitäten in der Umsetzung des Szenarios aus Kapitel \ref{ch:evaluation:functional:szenario} entsprechen der beschriebenen Funktionalität der Mocks. Dies ist daran zu erkennen, dass in den Abbildungen \ref{fig:screenshot_vorlesung}, \ref{fig:screenshot_kaffee}, \ref{fig:screenshot_einkaufen} und \ref{fig:screenshot_orchesterprobe} immer die dritt schnellste Route gewählt wurde, da es sich bei den Abbildungen um die Details des dritten vorgeschlagenen Aktivitätsplans aus Abbildung \ref{fig:screenshot_activity_plans}a handelt. Dies ist der Fall, da der Mock des Orchestrierungs-Services den Routen ihre Dauer als Kosten zuweist und der Mock des GATSPTW-Solvers für die Aktivitätspläne die zu wählenden Routen den Kosten nach (bis maximal 4 Aktivitätspläne) durchgeht.\par
Neben den Anforderungen, die für das Szenario von Maria Ziegler relevant sind, umfassen die generellen Anforderungen des Planungsassistenten noch die zwei Anforderungen \ref{FA-110} und \ref{FA-120}.
\\\\
\ref{FA-110} Das System soll die Nutzerpräferenzen eines Nutzens abrufen, um eine Kalibrierung von weichen Parametern durchzuführen.
\\\\
\ref{FA-120} Das System soll für die Nutzerpräferenzen eine Anfrage für Mobilitätsoptionen an den Routing-Adapter stellen, um Routen für die Kalibrierung zu erhalten.
\\\\
Bei diesen Anforderungen geht es darum, dass das System Möglichkeiten bereitstellt, um die Kalibrierung von Nutzerpräferenzparametern zu unterstützen. Diese Anforderungen werden dadurch erfüllt, dass es sich beim Routing-Adapter um einen eigenständigen Microservice handelt, der unabhängig vom Orchestrierungs-Service verwendet und angesprochen werden kann. Für die Kalibrierung der Nutzerpräferenzparameter wird zuerst mithilfe heuristischer Approximationsverfahren eine Parametrisierung für die Nutzerpräferenzen des Nutzers festgelegt. Anschließend sollen Routen mit diesen Nutzerpräferenzen berechnet und durch Auswertung der Routen die Nutzerpräferenzparameter kalibriert werden. Die Schnittstelle des Routing-Adapters (siehe Kapitel \ref{ch:entwurf:routing_adapter:schnittstelle}) erlaubt es, Routen für Mobilitätswünsche mit Nutzerpräferenzen anzufragen, wodurch das gewünschte Vorgehen unterstützt wird.Zudem ist es möglich, die XSLT-Dateien für das Mapping der Nutzerpräferenzen auf die Routingparameter ebenfalls über die Schnittstelle anzupassen, um während der Kalibrierung verschiedene Mappings auszuprobieren. Die benötigten Nutzerpräferenzen können entweder direkt am Nutzerpräferenz-Service oder über die Schnittstelle des Orchestrierungs-Service (siehe Kapitel \ref{ch:entwurf:orchestrierungs_Service:schnittstelle}) abgefragt werden.

\subsection{Nicht Funktionale Evaluation}
\label{ch:evaluation:nicht_funktional}
Neben den Funktionen des Planungsassistenten, welche im vorherigen Kapitel \ref{ch:evaluation:functional} evaluiert wurden, wurden in Kapitel \ref{ch:analyse:allgemeine_anforderungen} auch nicht funktionale Anforderungen definiert. Deren Umsetzung soll im Folgenden qualitativ evaluiert und dargestellt werden. Dabei werden die nicht funktionalen Anforderungen Performance in Kapitel \ref{ch:evaluation:nicht_funktional:performance}, Plattformunabhängigkeit in Kapitel \ref{ch:evaluation:nicht_funktional:plattformunabhängigkeit} und Erweiterbarkeit in Kapitel \ref{ch:evaluation:nicht_funktional:erweiterbarkeit} im Detail betrachtet.\par
Vorweg soll die nicht funktionale Anforderung \ref{NF-30} zur Skalierbarkeit oberflächlich betrachtet werden, da die tatsächliche Umsetzung mit dem Deployment des Planungsassistenten zu tun hat, was nicht Teil dieser Arbeit ist.
\\\\
\ref{NF-30} Die System soll durch Mehrfachinstanzierung der einzelnen Komponenten und Loadbalancing skalierbar sein. 
\\\\
Da es sich bei den einzelnen Komponenten des Planungsassistenten um eigenständige Microservices handelt, kann von der Skalierbarkeit einer Microservice-Architektur profitiert werden  \cite{fowler_microservices_2014}. So könnte z. B. eine weitere Instanz des Orchestrierungs-Services eingerichtet werden, um mit einer größeren Anzahl von Anfragen umgehen zu können. Ebenso können mehrere Instanzen der einzelnen Routing-Services zur Verfügung gestellt werden. Um entsprechendes Loadbalancing und Ressourcenverwaltung zwischen den verschiedenen Instanzen zu ermöglichen, empfiehlt sich die Verwendung einer Anwendung wie Kubernetes.

\subsubsection{Performance}
\label{ch:evaluation:nicht_funktional:performance}
In der ersten nicht funktionalen Anforderung \ref{NF-10} zur Performance des Systems geht es vor allem um die Umgehung von Engpässen (Bottlenecks) durch Parallelisierung.
\\\\
\ref{NF-10} Das System soll Anfragen wo möglich asynchron und parallelisiert stellen, um Performanceeinbußen durch Engpässe zu vermeiden. 
\\\\
Wie bereits in den Kapiteln \ref{ch:implementierung:orchestierungs_service_kontroll_datenfluss} sowie \ref{ch:implementierung:routing_adapter:kontroll_und_datenfluss} beschrieben, verwenden der Orchestrierungs-Service und der Routing-Adapter keine echte Parallelität. Stattdessen wird sich der asynchronen Programmierung in C\# mit \textit{async} und \textit{await} \cite{microsoft_asynchrone_2020} bedient. Dabei ist es bspw. möglich, während des Wartens auf die Antwort einer REST-Anfrage andere Operationen auszuführen. Dieses Verhalten wird unter anderem beim Aufrufen der Routing-Services genutzt, indem diese zwar nacheinander angefragt werden, allerdings anstatt auf die Antwort zu warten, direkt der jeweils nächste Routing-Service angefragt wird. Da es sich bei den Berechnungen der Routing-Services um rechen- und zeitaufwendige Operationen handelt, können alle Routing-Services schnell hintereinander angefragt werden.\linebreak Im Anschluss wird gesammelt auf die Antworten der einzelnen Routing-Services gewartet. Die aufwendige Berechnung der Routen durch die Routing-Services erfolgt dementsprechend zwischen den Routing-Services echt parallel, da es sich bei den Routing-Services um eigene Services auf getrennten Servern oder zumindest in getrennten Prozessen handelt. Die Parallelität der Berechnung innerhalb eines Routing-Services hängt dabei von der Implementierung des jeweiligen Routing-Services ab. Für die Anfrage der Routing-Services entsteht allerdings kein Overhead durch Parallelisierung, wie z. B. für das Erstellen und Starten neuer Threads. Durch dieses Vorgehen ist sichergestellt, dass die Beantwortung von Routinganfragen insbesondere beim Hinzufügen neuer Routing-Services, performant bleibt, solange die einzelnen Routing-Services ähnliche Laufzeiten besitzen.\par
Eine weitere nicht funktionale Anforderung, beschrieben in \ref{NF-20}, beschäftigt sich ebenfalls mit dem Thema Performance, wobei durch Caching und Zwischenspeichern von Ergebnissen redundante Berechnungen verhindert werden sollen.
\\\\
\ref{NF-20} Das System soll wo möglich mehrfach benötigte Daten, wie bspw. kalibrierte Parameter, ab- und zwischenspeichern, sodass es bei Planungsanfragen nicht zu Performanceeinbußen durch redundante Berechnungen kommt.
\\\\
Der Planungsassistent implementiert keine eigenen Caches. Das liegt daran, dass das Ergebnis bei der Berechnung von Routen je nach verwendeten Parametern und Echtzeitdaten stark variieren kann. Auch die Präferenzen eines Nutzers können sich, insbesondere durch die Kalibrierung von Nutzerpräferenzparametern, zwischen zwei Anfragen ändern. Allerdings können Anfragen durch Ausnutzen der HTTP-Request Cache beschleunigt werden.\par
Auch die Zwischenspeicherung berechneter Routen ist aus den genannten Gründen schwierig. Allerdings werden die Nutzerpräferenzen, die für mehrere Serviceaufrufe benötigt werden, innerhalb einer Aktivitätsplananfrage im \textit{ActivityPlansBuilders} zwischengespeichert, von wo sie für die einzelnen Aufrufe wiederverwendet werden. Eine Erweiterung des Planungsassistenten durch verschiedene Möglichkeiten des Cachings und der Zwischenspeicherung ist allerdings denkbar. Zum Beispiel wurde das Zwischenspeichern der Geocoding-Ergebnisse in dieser Arbeit nicht implementiert, ist aber eine mögliche Erweiterung zur Beschleunigung der Geocodinganfragen (siehe Ausblick in Kapitel \ref{ch:zusammenfassung}).

\clearpage
\subsubsection{Plattformunabhängigkeit}
\label{ch:evaluation:nicht_funktional:plattformunabhängigkeit}
Neben der Performance des Systems spielt auch die Plattformunabhängigkeit eine Rolle. Dies gilt vor allem für die Cross-Plattform-App, aber auch die Backend-Services des Planungsassistenten sollen zumindest unter Windows und Linux lauffähig sein. Diese Forderungen sind in der nicht funktionalen Anforderungen \ref{NF-40} festgehalten.
\\\\
\ref{NF-40} Das System soll durch eine entsprechende Technologiewahl möglichst plattformunabhängig sein, um Portabilität zu ermöglichen.
\\\\
Der Orchestrierungs-Service und der Routing-Adapter wurden mittels .NET 5 entwickelt. .NET 5 unterstützt die Plattformen Windows, MacOS und Linux \cite{microsoft_download_nodate} infolgedessen die Services auch auf diesen Plattformen lauffähig sind. Des Weiteren ist für beide Microservices ein Dockerfile hinterlegt, was ihre Nutzung auf verschiedenen Plattformen weiter vereinfacht.\par
Auch die Cross-Plattform-App ist, wie der Name impliziert, auf mehren Plattformen lauffähig. Dies wird durch das Cross-Plattform-Framework Flutter ermöglicht. Die in dieser Arbeit entwickelte Version der App wurde auf Android-Geräten (Pixel 2 Emulator, Samsung Galaxy S7 Hardware) sowie im Webbrowser Google Chrome getestet. Wie bereits in Kapitel \ref{ch:analyse:cross_plattform_app_anforderungen} erklärt, stand bei der prototypischen Entwicklung der Cross-Plattform-App Android im Fokus, da für das Testing unter iOS ein macOS Gerät benötigt wird. Flutter bewirbt die Lauffähigkeit unter iOS, weshalb die entwickelte Cross-Plattform-App mit hoher Wahrscheinlichkeit auch unter iOS lauffähig ist. Dies konnte allerdings aufgrund fehlender Hardware nicht evaluiert werden. Über die Anforderungen dieser Arbeit hinaus ist es ebenfalls möglich, Flutter Apps unter Windows, Linux und macOS zu installieren. Hierfür wird jedoch eine Beta-Version von Flutter benötigt, welche weitere Konfiguration in der App erfordert (siehe \cite{google_desktop_nodate}).

\subsubsection{Erweiterbarkeit}
\label{ch:evaluation:nicht_funktional:erweiterbarkeit}
Neben den bisher behandelten nicht funktionalen Anforderungen, die vor allem die laufende Software betreffen, wurden für den Planungsassistenten auch Anforderungen bezüglich der Erweiterbarkeit definiert. Diese sind in der nicht funktionalen Anforderung \ref{NF-50} festgehalten.
\\\\
\ref{NF-50} Das System soll durch Wahl einer angemessenen Architektur, Dokumentation und Codequalität wartbar und erweiterbar sein. 
\\\\\clearpage
Für die Wartbarkeit wurde insbesondere auf die Dokumentation des geschriebenen Codes sowie einen modularen Aufbau der einzelnen Microservices und der Cross-Plattform-App geachtet. Des Weiteren sind die Schnittstellen der Microservices mithilfe von Swagger dokumentiert. Die zugrunde liegende Architektur sowie die Überlegungen hinter den verschiedenen Designentscheidungen sind in dieser Arbeit festgehalten.\par
Bei der Erweiterbarkeit des Systems steht vor allem der Routing-Adapter im Vordergrund. Architektur und Implementierung sollen hier sowohl die Anpassbarkeit und Erweiterbarkeit des Mappings der Nutzerpräferenzen auf die Routingparameter gewährleisten, als auch die Erweiterung um neue Routing-Services ermöglichen. Letzterer Punkt ist insbesondere wichtig, da durch das Anbinden von Routing-Services eine Erweiterung der Funktionalität sowie des Einsatzgebietes des kompletten Planungsassistenten möglich ist.\par
Die Anpassbarkeit und Erweiterbarkeit des Mappings von Nutzerpräferenzen auf Routingparameter wird mittels XSLT-Transformationen ermöglicht. Wie bereits in Kapitel \ref{ch:implementierung:routing_adapter:mapping_via_xslt} beschrieben, existieren für jeden der angebundenen Routing-Services bis zu zwei XSLT-Dateien. Die \textit{default.xslt} bildet lediglich die grundlegenden Informationen, z. B. Adresse und Zeit, einer Routinganfrage auf die grundlegenden Routingparameter des jeweiligen Routing-Services ab. Über die \textit{mapping.xslt} können auch spezifische Parameter aus den Nutzerpräferenzen auf die Routingparameter des Services abgebildet werden. Die \textit{mapping.xslt} ist sowohl vor der Kompilierung als auch zur Laufzeit anpassbar und erfordert das Vorhandensein eines passenden Nutzerpräferenzprofils. Das passende Profil wird daran erkannt, dass der Name des Profils dem Namen des Routing-Services am Routing-Adapter entspricht. Möchte man das Mapping der Nutzerpräferenzen auf die Routingparameter eines Routing-Serivces anpassen, muss man dafür eine entsprechende Änderung in der \textit{mapping.xslt} des jeweiligen Routing-Services vornehmen. Durch das Entfernen des Parameters aus dem \textit{mapping.xslt} wird auch die entsprechende Nutzerpräferenz nicht mehr berücksichtigt. Um eine neue Nutzerpräferenz in das Mapping mit aufzunehmen, muss diese zunächst im Modell des Routing-Adapters in die \textit{Preferences} eingetragen werden, sodass sie an der Schnittstelle entgegengenommen und deserialisiert werden kann. Anschließend sind keine Änderungen am Code mehr erforderlich. Das Mapping des neuen Nutzerpräferenzparameters auf den oder die entsprechenden Routingparameter kann wie bereits beschrieben über die \textit{mapping.xslt} vorgenommen werden. Dabei sind allerdings die Einschränkungen der Anfragemodelle der jeweiligen Routing-Services zu beachten. Stellt ein Routing-Service keine passenden Routingparameter zum Abbilden einer Präferenz zur Verfügung, kann diese nicht mit dem Routing-Service verwendet werden und kann auch nicht in das \textit{mapping.xslt} eingetragen werden.\par
Die Erweiterbarkeit des Routing-Adapters im Bezug auf weitere Routing-Services soll beispielhaft durch das Hinzufügen des OpenTripPlanners (OTP) demonstriert werden. Dafür wurde der OTP zunächst für die Evaluation des Planungsassistenten in Kapitel \ref{ch:evaluation:functional:evaluation} entfernt, um das erneute Hinzufügen zu demonstrieren. Im Folgenden sind die Schritte zum Hinzufügen des OTP im Routing-Adapter aufgelistet:
\begin{enumerate}
    \label{test}
    \item Implementierung des Anfrage- und Antwortmodells des OTP
    \item Implementierung eines Clients zur Anfrage des OTP
    \item Implementieren der \textit{Schnittstelle} IRoutingService
    \begin{enumerate}
        \item Implementierung eines Adapters, der \textit{IRoutingSerivce} implementiert
        \item Implementierung eines Adapters, der von \textit{BaseRoutingService} erbt
    \end{enumerate}
    \item Registrierung des OTPs als \textit{IRoutingService} im \textit{Startup}
    \item Anlegen von default-Mapping (und spezifischem-Mapping)
\end{enumerate}
In Schritt 1 müssen zunächst Anfrage- und Antwortmodell des OTP in C\# implementiert werden. Diese werden als Zielmodell der XSLT-Transformation, zum Stellen von Anfragen an den OTP sowie zum Deserialisieren der Antworten des OTPs benötigt. Je nach Routing-Service variiert dieser Schritt im Aufwand, da die verschiedenen Routing-Services unterschiedlich gut dokumentierte Modelle besitzen. Im Falle des OTPs stehen die Modelle in Form von XSD Schemata zur Verfügung, was die Implementierung durch Codegenerierung beschleunigt.\par
Im nächsten Schritt 2 soll ein Client zur Anfrage des OTPs implementiert werden, welcher eine entsprechende Routinganfrage an den OTP stellt. Dafür verwendet der Client das zuvor implementierte Anfrage- und Antwortmodell. Die konkreten Details der Implementierung dieses Clients wurden bereits in Kapitel \ref{ch:implementierung:routing_adapter:otp} erläutert. Prinzipiell ist bei der Implementierung des Clients wichtig, das entsprechende Anfrageformat (Anfrage im Body, oder als Query-Parameter o. Ä.) des Routing-Services in der Dokumentation nachzulesen und eventuelle Fehler zu behandeln.\par
Schritt 3 erfordert die Implementierung der Schnittstelle \textit{IRoutingService}. Die einzelnen Methoden der Schnittstelle wurden bereits in den Kapiteln \ref{ch:entwurf:routing_adapter:anbindung_routing_services} und \ref{ch:implementierung:routing_adapter:anbindung_routig_services} erklärt. Für die Implementierung der Schnittstelle soll wie in Kapitel \ref{ch:entwurf:routing_adapter:anbindung_routing_services} beschrieben das Adapter-Muster eingesetzt werden. Dabei gibt es zwei konkrete Möglichkeiten. Bei der ersten Möglichkeit (Schritt 3.a) implementiert der Adapter direkt das Interface \textit{IRoutingService} und setzt die entsprechenden Methoden um. Das Resultat im Falle des OTP ist beispielhaft in Listing \ref{lst:i_routing_service} zu sehen. Aus Gründen der Übersichtlichkeit wurden in dem Listing die Typen, Parameter und Implementierungen der Methoden weggelassen, da sie für das hier dargelegte Beispiel nicht relevant sind. Der meiste Aufwand fließt dabei in die Implementierung der Methode \textit{MakeRoutingRequestAsync}. Innerhalb dieser muss das Mapping der Nutzerpräferenzen auf die Routingparameter via XSLT, das Stellen der Routinganfragen über den zuvor implementierten Client sowie das Erstellen der Antwort im generellen Routenmodell des Orchestrierungs-Service implementiert werden. Des Weiteren muss das Abrufen und Anpassen der jeweiligen XSLT-Mappings in den Methoden \textit{UpdateMappingAsync}, \textit{GetMapping}, \textit{GetDefaultMapping} implementiert werden.
\begin{lstlisting}[caption={\textit{OTPAdapter} umgesetzt durch Implementierung von \textit{IRoutingService}},label={lst:i_routing_service}, numbers=left]
public class OTPAdapter : IRoutingService {
    public string ServiceName
    public /*...*/ SupportedModalities
    public /*...*/ MakeRoutingRequestAsync(/*...*/)
    public /*...*/ UpdateMappingAsync(string mapping)
    public /*...*/ GetMapping()
    public /*...*/ GetDefaultMapping()
}
\end{lstlisting}
Die zweite Möglichkeit (Schritt 3.b) zur Implementierung der Schnittstelle \textit{IRoutingSerivce} stellt das Erben von der abstrakten Klasse \textit{BaseRoutingSerivce}, beschrieben in Kapitel \ref{ch:implementierung:routing_adapter:anbindung_routig_services}, dar. Die abstrakte Klasse verwendet das Entwurfsmuster Template-Methode und erfordert die Implementierung einiger Einschubmethoden, zu sehen in Listing \ref{lst:base_routing_service}. Auch hier wurden aus Gründen der Übersichtlichkeit Typen, Parameter und Implementierung der einzelnen Methoden weggelassen. Durch das Erben von \textit{BaseRoutingService} muss der \textit{OTPAdapter} im Vergleich zu der Implementierung in Listing \ref{lst:i_routing_service} nur das Stellen der Routinganfragen über den implementierten Client (\textit{MakeSpecificRoutingRequestAsync}) und das Erstellen der Antwort im generellen Routenmodell des Orchestrierungs-Services \textit{BuildResultingRoutes} implementieren. Des Weiteren muss die Methode \textit{HandleModalityCardinalty} implementiert werden, welche die Anzahl der Modale, die in einer Routinganfrage gleichzeitig abgefragt werden, handhabt und nicht aufwendig umzusetzen ist (siehe Kapitel \ref{ch:implementierung:routing_adapter:anbindung_routig_services}). Für alle drei Methoden werden die benötigten Daten in der Template-Methode im \textit{BaseRoutingService} zusammengestellt und den Einschubmethoden im \textit{OTPAdapter} über die Methodenparameter zur Verfügung gestellt.
\begin{lstlisting}[caption={\textit{OTPAdapter} umgesetzt durch Erben von \textit{BaseRoutingService}},label={lst:base_routing_service}, numbers=left]
public class OTPAdapter : BaseRoutingService {
    public override string ServiceName
    public override /*...*/ SupportedModalities
    protected override /*...*/ MakeSpecificRoutingRequestAsync(/*...*/)
    protected override /*...*/ HandleModalityCardinality(/*...*/)
    protected override /*...*/ BuildResultingRoutes(/*...*/)
}
\end{lstlisting}
Im Falle des OTPs ist die Möglichkeit aus Schritt 3.b zur Implementierung der Schnittstelle \textit{IRoutingService} im Vergleich zu der Möglichkeit in Schritt 3.a mit weniger Aufwand verbunden, da große Teile der Implementierung von der abstrakten Klasse \mbox{\textit{BaseRoutingService}} geerbt werden können. Dieses Vorgehen ist dadurch möglich, dass sich der Prozess bei der Anfrage des OTP nicht zu stark von den Prozessen für die Anfrage der anderen angebunden Routing-Services unterscheidet und daher vom \textit{BaseRoutingService} abgebildet werden kann. Ist dies für einen anzubindenden Routing-Service nicht der Fall, muss auf die Möglichkeit in Schritt 3.a zurückgegriffen werden.\par
In Schritt 4 ist es nun möglich, den OTP als \textit{IRoutingService} im Startup zu registrieren, da der \textit{OTPAdapter} über den \textit{BaseRoutingService} die Schnittstelle \textit{IRoutingService} implementiert. Dadurch wird der OTP bei Routinganfragen an den Routing-Adapter ebenfalls automatisch angefragt und die berechneten Routen mit in die Antwort aufgenommen.\par
Um den OTP nutzen zu können, muss abschließend in Schritt 5 zumindest das \textit{default.xslt}, welches das default-Mapping enthält, angelegt und befüllt werden. Des Weiteren ist es für eine effektive Nutzung des OTPs empfehlenswert, ebenfalls ein spezifisches-Mapping (\textit{mapping.xslt}) anzulegen und im Nutzerpräferenz-Service ein Nutzerpräferenzprofil mit kalibrierten Parametern hinzuzufügen, um die Personalisierung der berechneten Routen zu ermöglichen.\par
\begin{figure}[htpb]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/07_screenshot_add_otp.pdf}
    \caption{Vom OpenTripPlanner berechnete Routen (a) mit Detaillansicht (b) und dem Vergleich zu einer über TRIAS errechneten Route (c)}
    \label{fig:screenshot_add_otp}
\end{figure}
Wie im obigen Beispiel zu sehen, ist das Hinzufügen des Routing-Services OpenTripPlanner ohne Anpassungen am bestehenden Code (ausgenommen der Registrierung im \textit{Startup}) möglich. In Abbildung \ref{fig:screenshot_add_otp}a sind Teile der Routenalternativen für die Aktivität \textit{Einkaufen} aus dem Szenario aus Kapitel \ref{ch:evaluation:functional:szenario} zu sehen. Diese wurden durch die erneute Anfrage von Aktivitätsplänen für das Szenario errechnet. Wie unten auf den Aktivitätskarten zu sehen, stammen 3 der Alternativen vom OTP, was zeigt, dass die beschriebene Anbindung erfolgreich funktioniert hat. In den Screenshots b (OTP) und c (TRIAS) in Abbildung \ref{fig:screenshot_add_otp} ist zu erkennen, dass der OTP ebenfalls ÖV-Routen berechnen, zu diesen jedoch weniger Details, wie bspw. die Zwischenhalte, anzeigen kann. Im Gegenzug unterstützt der OTP mehr Modale als die TRIAS Schnittstelle, die vor allem auf den öffentlichen Verkehr ausgelegt ist. Aus diesem Grund ist es sinnvoll, verschiedene Routing-Services an den Routing-Adapter anzubinden, da jeder eigene Vor- und Nachteile sowie Spezialgebiete mitbringt.





